\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
\section{gldim, pd, фильтрованная категория}
Ранее мы добились того, что смогли определить функтор, действующий между производными категориями и являющийся точным в смысле производной категории. 
Для точного слева функтора $\Hom(A, -) : \mathcal{A} \rightarrow \mathbf{Ab}$ был таким образом определён функтор $R\Hom(A, -) : \Db{A} \rightarrow \mathcal{D^\flat (\mathbf{Ab})}$.\\
Также для $Hom$ был определен $Ext^i(A, -) = H^i(R\Hom(A, -)) : \mathcal{A} \rightarrow \mathbf{Ab}$ -- классический производный функтор, но этот функтор действует меджду обычными абелевыми категориями. Также была показана следующая связь между этими сущностями $Ext^i(A, B) = R\Hom(A, B[i])$.
Докажем следующее утверждение, являющееся, вообще говоря, общим свойством всех производных функторов:\\
\textbf{Напоминание:} Для точного справа функтора $F$ и короткой точной последовательности \begin{tikzcd}[sep=small] 0 \arrow[r] &A \arrow[r] &B \arrow[r] & C \arrow[r] &0 \end{tikzcd} $\exists$ когомологическая последовательность \begin{tikzcd}[sep=small] 0 \arrow[r] &F(A) \arrow[r] &F(B) \arrow[r] & F(C) \arrow[r] & R^1F(A) \arrow[r] & R^1F(B) \arrow[r] & \ldots \end{tikzcd}
Введём понятие глобальной размерности. Это некоторая мера того, насколько сложно устроена категория, насколько длинные могут возникать последовательности.
\begin{to_def}
\label{gld}
Говорят, что $\mathcal{A}$ имеет глобальную(гомологическую) размерность $n\in \N$, если $n$ -- наибольшее такое число, что $\exists X, Y \in \mathcal{A}$ : $Ext(X, Y)^n \neq 0$
\bee
\mathbf{gldim}(\mathcal{A}) = n
\eee
Если такого числа нет, говорят, что категория имеет бесконечную глобальную размерность:
\bee
\mathbf{gldim}(\mathcal{A}) = \infty
\eee
\end{to_def}
\begin{to_thr}
Следующие утверждения эквивалентны:
\begin{enumerate}
    \item $\gldim \mathcal{A} = 0$
    \item $Ext^1(X, Y) = 0$  $\forall X, Y \in \mathcal{A}$
    \item $\mathcal{A}$-- полупроста.
\end{enumerate}
\end{to_thr}

\begin{proof}
\begin{itemize}
    \item $1\Rightarrow 2$ см. \ref{gld}
    \item $3 \Leftrightarrow 2$ см. определние по Йонеде
    \item $3 \Rightarrow 1$
    Для $n = 1$ -- очевидно. Пусть для $n-1$ также имеем расщипимое расширение
    \bee
    \begin{tikzcd}[sep=small]
        0 \arrow[r]& Y \arrow[r] & A_1 \arrow[r]& B \arrow[r] & 0 & B \arrow[r] & A_2 \arrow[r] &\ldots \arrow[r] & A_n \arrow[r] & X \arrow[r]&0
    \end{tikzcd}
    \eee
    Но тогда их композиция тоже расщипима:
    \bee
    \begin{tikzcd}[sep=small]
        0 \arrow[r]& Y \arrow[r] & A_1 \arrow[r] &\ldots \arrow[r] & A_n \arrow[r] & X \arrow[r]&0
    \end{tikzcd}
    \eee
    $\Rightarrow$ $Ext^n(X, Y) = 0$ $\forall X, Y$ $\in \mathcal{A}$
\end{itemize}
\end{proof}
\begin{to_ex}
$\mathbf{gldim}\mathcal{ V }ect_{k} = 0 $
\end{to_ex}
\begin{to_def} \label{pd}Проективная размерность $X \in \mathcal{A}$
\bee
\mathbf{pd}\text{ }X = \sup\{ n \in \N \text{ } |\text{ } \exists Y : Ext^n(X, Y)\neq 0 \}
\eee
\end{to_def}
\begin{to_suj}
\bee
\mathbf{pd}\text{ }X = 0 \Leftrightarrow X \text{-- проективный}
\eee
\end{to_suj}
\begin{proof}
    $\Leftarrow$ очевидно из определения по Йонеде, так как $\forall$ короткая точная последовательность, заканчивающаяся на проективном объекте -- расщипима.\\
    $\Rightarrow$
    \bee
    \begin{tikzcd}[sep=small]
        & & & P\arrow[ld]\arrow[d, "\varphi"] &\\
        0\arrow[r]& A\arrow[r]& B\arrow[r]& C \arrow[r]& 0
    \end{tikzcd}
    \eee
    \begin{align*}
    \Hom(P, B) \twoheadrightarrow \Hom(P, C) \rightarrow 0 \Rightarrow \varphi \text{ -- поднимается}
    \end{align*}
\end{proof}

\begin{to_lem}
Пусть имеем проективную резольвенту $P_\bullet$:
\bee
\begin{tikzcd}[sep=small]
    0 \arrow[r] & X' \arrow[r] & P_{-k} \arrow[r] & \ldots \arrow[r] & P_0 \arrow[r] & X
\arrow[r] & 0 \end{tikzcd}
\eee
Тогда 
\bee\pd X' = \max \{\pd X - k + 1, 0 \}\eee
\end{to_lem}
\begin{proof}
Определим отображение склейки раширенией $\gamma: Ext^d(X', Y) \rightarrow Ext^{d+k+1}(X, Y)$.\\
\underline{Если $d = 0$, то $\gamma$-- $epi(surj)$.}\\
\underline{Если $d \geqslant 1$, то $\gamma$-- $iso$.}
\begin{enumerate}
    \item База: $k = 0$
    \bee
    \begin{tikzcd}[sep=small]
        0 \arrow[r] & X' \arrow[r] & P \arrow[r] & X \arrow[r] & 0\\
    \end{tikzcd}
    \eee
    \bee
    \begin{tikzcd}[sep=small]
        \underset{0}{Ext^{d}(P, Y)} \arrow[r] & Ext^d(X', Y) \arrow[r, "\cong"] & Ext^{d+1}(X, Y) \arrow[r] & \underset{0}{Ext^{d+1} (P, Y)} \arrow[r] & 0
    \end{tikzcd}
    \eee
    \item Пусть верно для $k - 1$, тогда 
    \bee
    \begin{tikzcd}[sep=small]
        Ext^d(X', Y) \arrow[r] & Ext^{d+1}(X', Y) \arrow[r, "\cong"] & Ext^{d+ k + 1}(X, Y)
    \end{tikzcd}
    \eee
    \bee
    \begin{tikzcd}[sep=small]
        0 \arrow[r] & X' \arrow[r] & P_{-k-1} \arrow[r]\arrow[rd] &P_{-k} \arrow[r] &\ldots\\
        & & & X''\arrow[u] & 
    \end{tikzcd}
    \eee
    \bee
    \begin{tikzcd}[sep=small]
        0 \arrow[r] & Ext^d(X', Y) \arrow[r, "\cong"] & Ext^{d+1}(X, Y) \arrow[r] & 0
    \end{tikzcd}
    \eee
\end{enumerate}
\footnote{Неформально можно сказать так: проективна яразмерность ядра длинной точной последовательности проективных объектов не может быть очень большой.}
\end{proof}
\begin{to_con}
\begin{align*}
    \pd X \leqslant k \Rightarrow \exists \text{ проективная резольвента длины } \leqslant k
\end{align*}
\end{to_con}
\begin{to_suj}
\begin{align}
 \boxed{   \gldim \mathcal{A} = \sup_{X \in \mathcal{A}} \pd X}
\end{align}
\end{to_suj}
\subsection{$Ext$ как производный функтор}
\begin{to_def}
категоря $\mathcal{I}$ называется фильтрованной, если выполняется:
    \be
            \forall i, j \in \mathcal{I} \quad \exists k : \quad
    \begin{tikzcd}[sep=small] i \arrow[rd] & \\ j \arrow[r] & k \end{tikzcd}
    \ee
    \be
            \forall i, j \in \mathcal{I}, u, v \colon i \to j \quad \exists \omega \colon j \to k \colon \omega u = \omega v \quad
    \begin{tikzcd}
        i \arrow[r, shift right, "u"']\arrow[r, "v"] & j \arrow[r, "\omega"] & k
    \end{tikzcd}
    \ee
\end{to_def}

Пусть есть функтор $F\colon \mathcal{I}\to \A$ и функтор копредела $colim \colon \A^{\mathcal{I}}\to \A$.

Сформулируем следующее утверждение, которое является важным техническим требованием для ряда задач:\\

\begin{to_claim}
Пусть $\A = \mathcal{R}-mod$ -- категория модулей над кольцом, $\mathcal{I}$-- фильтрованная категория, тогда функтор $colim\colon \A^{\mathcal{I}}\to \A$ точен.
\end{to_claim}
\begin{proof}
\footnote{Для точности справа нужно, чтобы $\F(epi) = epi$, для точности слева $\F(mono)=mono$}
\begin{itemize}
    \item 
    Точность справа очевидна.\footnote{Точность справа функтора $colim$ следует из его сопряженности слева диагональному функтоору $\Delta$. ($colim \dashv \Delta \dashv lim$) Левые сопряженные функторы сохраняют копределы, в частности, сохраняют коядра, а значит эпиморфизм переводят в эпиморфизм, что и нужно для точности справа.}
    \item \footnote{Нужно показать, что, если был мономорфизм на уровне диаграм, то он останется и мономорфизмом на уровне копределов.}
    \begin{to_lem}
$a \in \colim_{i\in \mathcal{I}}A_i$, то $a$ поднимаеся до $a_{i_0}\in A_{i_0}$.
    \end{to_lem}
    \begin{proof}
    Определим морфизмы $\F(i\to j) = \varphi_{ij}\colon A_i \to A_j$. Каждое слагаемое канонически вкладывается в сумму $\lambda_i\colon A_i \to \oplus A$ так, что $\lambda_i = \lambda_j \varphi_{ij }$.
    Это значит, что любой морфизм из $colim $ имеет прообраз в $\oplus A$ вида $\sum_{J}\alpha_j a_i$, где $J < \infty$.\\
    Изобразим на диаграмме конус функтора $\F$
    \[
    \begin{tikzcd}
        \ldots\arrow[r]&A_i \arrow[r,"\varphi_{ij}"]\arrow[rd, "\lambda_i"']&A_j \arrow[rd, "a"]\arrow[r]\arrow[d, "\lambda_j"]& \ldots \\
                       & & \oplus_{J}A  \arrow[r]& \colim_{i\in\mathcal{I}}A \arrow[r]& 0
    \end{tikzcd}
    \]
    Имея условие фильтрованности категории $\mathcal{I}$ можем применить лемму Цорна и найти максимальный элемент среди таких прообразов, то есть любой элемент копредела имеет прообраз в одном конкретном модуле.\footnote{Копредел -- это терминальный элемент в категории конусов под функтором , то есть такое семейство морфизмов, в которое мы можем попасть из любого другого семейства морфизмов. Копредел функтора действующего из фильтрованной категории можно понимать как семейство морфизмов, действующее в объединение своих образов. Категория является фильтрованной тогда и только тогода, когда существует конус под каждой конечной диграммой.}
    \[
    \exists i_0 = \sup J \quad \colon \quad \forall j \in J  \quad \exists j\to i_0 
    \]
    \[
    \varphi_{j i_0}(a_i)\in A_{i_0}
    \]
    \[
    \sum_{J} \alpha_i a_i \mapsto a
    \]
    \end{proof}
    Продолжаем доказательство исходного утверждения. Покажем, что в категории $\mathcal{R}-mod$ $\colim$ -- точен.
    \[
    A = \colim_{i \in \mathcal{I}}A_i
    \]
    \[
    B = \colim_{i \in \mathcal{I}}B_i
    \]
    Пусть есть мономорфизм $m_i\colon A_i \to B_i$. Пусть $t$ -- это индуциорванный морфизм (после взятия копредела). Теперь 
    \[
    \forall a\neq 0 \in A \quad \exists a_i \in A_i \colon \quad t_i(a_i)\neq 0 \quad t_i \text{-- mono} 
    \]
    \[
    t_i(a_i) = t_j(\varphi_{ij}(a_i)) \mapsto t \neq 0 \in \colim
    \]
    Соответствует ненулевому элементу в коядре.
\end{itemize}
\end{proof}
{\color{red} в категории $\Ab^{op} = (\Z-mod)^{op} \nsim \Ab$. Может разберём не разобрали....}

\begin{to_claim}
$Ext$ и $\colim$ (фильтрованный) коммутируют.
\end{to_claim}

{\color{red} Произвольная группа является фильтрованым копредлом $M = \colim_{i \in \mathcal{I}}M_i$}
\end{document}


